台灣手足經驗分享：整口罩，最大困難係原材料既供應

我想跟大家分享一下這幾天發生了甚麼事....

香港仔與台灣妹因為小孩的關係，不常update, 但大家應該都知道我們現在都在台灣生活。

疫情的發展，不用我在這裡詳述，我在國外工作時也有留意....直至上星期回台灣後，有一位香港朋友聯繫我...說想要在香港建立一條口罩的生產條！一開始朋友對我說要建生產線，我們都覺得很瘋狂，香港租金人工水電煤，所有生產成本都很高。而且朋友跟我都是文科出世，工作亦跟工廠和醫療用品風馬牛不相及…但…

口罩是現在的必需品，也是一次性用品，不能蒸煮重用，香港700萬人，台灣2400萬人，不算那些自認命大的人，如果疫情不改善，大概一天也需要2000萬個口罩....台灣產能一天幾百萬個(提升產能後，預計1000萬個)。香港，我算他是零，因為只有政府在生產，但政府對口罩的供應一直不提供準確數字及流向，總之沒有流入香港的市場.....而且一個正常的政府在自己人民缺口罩時都一定會禁運，這就對香港非常不利，因為只要事情一日未有穩定下來的跡象，香港人都只能依靠沒有禁運的地方的輸入，數量、品質、供貨期、價錢全部不能保證。朋友的想法是，最後能拿回投入的資金，而香港多了口罩供應，這樣我們就算是贏了。就是這樣，朋友就說服了我一起試試看，在香港建立口罩生產線的可行性到底有多大…

我們的想法是，用最短的時間可以投入生產，盡量盡快減輕香港現在的壓力。我們很幸運，在台灣找到一家有一條完整生產線但又已經停工的口罩工廠。(台灣的朋友放心，我們初次跟老闆接觸已經問清楚，他們口罩的生產員工已經解散，口罩已經一段時間沒有生產，所以台灣政府現在的產能是沒有把這家工廠算進去的。)跟這位老闆電話接洽後，香港的朋友就馬上買機票，在下一個工作天就來台灣，準備到工廠拜訪。中間的兩天，我們沒有停手，聯繫了船運公司、在香港查詢可以做工廠的地點和研究原材料的問題。

到達工廠後，老闆就告訴我們遲了，當天一大早，台灣其中一家最大的工廠已組拿了相等7位數港幣的現金把整條生產線買了，因為他們在市面也買不到口罩。我們知道以這家工廠的大小，沒有口罩就要停工的話，一日的損失應該足夠他們買口罩生產線有餘。所以我們也只能退而求其次，問老闆如果要買一條新的生產線的需時和價錢…聽完之後，我們知道我們需要多一點時間去研究下一步的計劃。

當中，最大的問題是原材料，暫時各國禁運都只針對口罩成品，對原材料沒有禁運。但買不買得到又是另一個問題，台灣有新聞說原材料因為供求問題，已經是每天漲價，拿著現金去門口等，也不一定有貨。上面提及的口罩工廠老闆也告訴我們，他也不能保證原材源的供應…另外，我們有朋友提醒，有些國家會把醫療用品原材料當作是軍用物資，以控制出口。所以現在最大的問題在於原材料供應…

我們知道香港現時還有其他人在努力嘗試在香港成立口罩的生產線，但我們估計過產能，應該還是需要我們這邊的同時努力。朋友亦有聯絡那邊，看看有沒有些資訊是可以share的。

打這篇文章的目的是，希望大家看看身邊有沒有對口罩原材料有認識、有辦法的朋友，可以幫忙聯絡一下。

＊我們的最終目標是，香港有本地生產的口罩，以合理的價錢供貨＊
＊整個過程還牽涉很多很複雜的問題，但現階段如果解決不了原材料，就無法行下一步＊
＊看文章就知道我們是外行人，但抱著寧願最後徒勞無功也不選擇無動於衷的信念，我們會試試，同時希望有人可以幫忙＊
＊跟工廠老闆見面時，我們很高興知道香港有一家大公司也在努力＊
＊兄弟爬山各自努力＊
＊大家不用like我們的page，我們已經不常update，亦對like數無感＊
＊台灣的朋友放心，我們了解台灣也缺口罩，所以不會亦無能力在台灣搶口罩送回香港＊

831

搞手只求打個和

大公司係邊間

其實以呢個濕鳩政府嘅無恥程度
唔應該o係香港設廠, o係香港設廠, 隨時畀佢洗橫手屈你個廠有乜鬼爆炸品, 然後充公晒

一定會

求最強黃絲「 有心人」幫手

真係 唔容易

分散投資個個都開廠係ok

係香港搞生產一定死狀淒慘
結局多數係政府等你設好產線 租曬廠請曬人
之後唔批牌照

唔好下下拉誠哥落水啦 幾千萬買機設廠唔難啊 問題係要點經營啊 租金 水 電 全部貴過周邊國家
人工呢？ 去到唔缺既時候會點規劃 曬氣啦 一定係靠炒 刺激東南亞 台灣去設更多廠

真係香港搞 到你唔缺既時候 老闆最多出到5000蚊一個月俾工人 邊個去做啊？

誠哥

台灣設廠較可行

點解香港人要通宵排口罩咁慘！

究竟係咩世界！

條龍長到明知買唔到都要排，好似買六合彩咁，點解！林鄭班仆街喺到做緊乜？